\documentclass[a4paper, 10pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.2cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    }
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.2in]{geometry}

\usepackage{soulutf8}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{listings}

\definecolor{mygreen}{HTML}{3f8e62}
\definecolor{mymauve}{HTML}{a67479}
\definecolor{myblue}{HTML}{52a3e2}
\definecolor{myorange}{HTML}{eca45a}
\definecolor{Lilac}{HTML}{c3cde6}

\lstdefinestyle{codeStyle}{
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breaklines=true,
    keywordstyle=\color{myblue},
    commentstyle=\color{mygreen},
    stringstyle=\color{mymauve},
    numbers=left,
    numbersep=15pt,
    stepnumber=3,
    showspaces=false,
    keepspaces=true,
    breaklines=true,
}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{SISTEMAS OPERATIVOS}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema III}\\
    Procesos
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{SO - T3}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Procesos en Unix}
    Un \textbf{proceso} es una abstracción que se refiere a cada ejecución de un programa (aún que no tiene por que estar siempre en ejecución). \hlfancy{yellow}{Los procesos en unix forman una estructura de árbol}.\\

    El \textbf{kernel} es un término con el que nos referimos al SO, que interactúa con el hardware, y los procesos interactúan con el kernel usando \hlfancy{yellow}{llamadas al sistema e interrupciones controladas por el manejador de interrupciones (parte del código del kernel)}.\\

    Los sistemas tienen dos modos de ejecución: \hlfancy{yellow}{\textbf{user mode} ejecuta funciones del código} y \hlfancy{yellow}{\textbf{kernel mode} ejecuta llamadas al sistema, excepciones e interrupciones}.\\

    El kernel inicializa el sistema y crea el entorno para ejecutar procesos, así como inicializar los primeros procesos (que luego permitirán crear el resto de procesos del sistema), como INIT.\\
    
    Un proceso consiste de: 
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Espacio de direcciones}\footnote{\textbf{Comandos relacionados:} \code{pmap pid} informa del mapa de memoria de un proceso o procesos.}: a las que el proceso puede referenciar \footnote{El espacio de direcciones consta de varias regiones: Código (funciones), data (variables globales y memoria dinámica) y stack (paso de parámetros, direcciones de memoria y variables locales)...}
        \item \textbf{Punto o puntos de control}: indica la siguiente instrucción a ejecutar, o siguientes en caso de tener varios puntos de control (hilos).
    \end{itemize}

    Para \hlfancy{yellow}{tener más de un proceso ejecutándose a la vez \textbf{en una misma CPU} existe lo que conocemos como concurrencia}: su ejecución parece simultánea, pero en realidad la CPU salta de uno a otro (SO multitarea). Cuando hay \textbf{varias CPUs} podemos tener ejecución paralela (cada proceso en una CPU).\\

    Los procesos usan direcciones virtuales, una parte del espacio de direcciones corresponde a info y código del kernel, estructuras de datos globales y de procesos.

    \subsection{Kernel reentrante}
    El kernel de UNIX es reentrante, lo que quiere decir que puede ejecutarse concurrentemente consigo mismo (ejecutar varias o la misma función del kernel a la vez). Problemas:

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Solo lectura}: No se puede cambiar el código ya que es compartido por los procesos
        \item \textbf{No variables globales}: Causa conflictos por culpa de la concurrencia, se podría solucionar con flags (ahora se usan semáforos)
        \item \textbf{Pila del kernel}: Cada proceso tiene su propia pila para garantizar que no se pierda información
    \end{itemize}

    \section{Estructuras de datos en UNIX}
    El SO gestiona los procesos y lleva una lista de los procesos del sistema y su estado de la siguiente forma: 
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Primero asigna memoria al programa
        \item Cada proceso tiene un PID que lo identifica
        \item Guarda la info (registros, memoria, recursos) cuando el proceso no se ejecuta
    \end{itemize}

    El \textbf{System Control Block} o SCB es un conjunto de estructuras de datos que usa el SO para controlar la ejecución de procesos del sistema, lo que incluye: una lista de PIDs, punteros a procesos en CPU, a la lista de estados de procesos, a la lista de recursos, rutinas de interrupción y errores...\\

    El \textbf{Process Control Block} o PCB es una tabla de procesos donde se guarda la información relevante de cada proceso del sistema (cada entrada es un proceso) y se usa para gestionarlo. El PCB incluye:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Identificación}: PID, PID del padre y ids del usuario y grupo
        \item \textbf{Planificación}: Estado del proceso (bloqueado, esperando...) y parámetros (prioridad, alg planif)
        \item \textbf{Referencias a regiones de memoria:} dara region, code region, stack region
        \item \textbf{Recursos asignados:} archivos abiertos o puertos de comm entre procesos (colas, semáforos...)
    \end{itemize}

    \subsection{Implementación de un proceso}
    Para implementar los procesos, UNIX usa estructuras que permiten ejecutar un programa:

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Espacio de direcciones del usuario}: Código, info, pila, memoria compartida, fich mapeados...
        \item \textbf{Información de control} \code{PROC} structure (siempre en memoria) y \code{U\_AREA} (espacio del usuario). Juntas forman el \code{TASK} struct en linux.
        \item \textbf{Credenciales}: indica que usuario (UID) o grupo (GID) está detrás de cada proceso 
        \item \textbf{Variables de entorno}: pasa información entre procesos (están en \code{PROC})
        \item \textbf{Contexto hardware}: Cuando un cambia el contexto se guarda en parte del \code{U\_AREA}
    \end{itemize}

    \subsubsection{Estructura \code{PROC}}
    Las estructuras \code{PROC} siempre están accesibles y el kernel guarda un conjunto de estas, conformando la \textbf{tabla de procesos}, con información que el kernel necesita. \hlfancy{yellow}{Esta se guarda en la zona de datos del kernel.}\\

    Contiene: PID, localización \code{U\_AREA}, estado, colas, prioridades, info gestión de memoria (\code{pmap}), colas...

    \subsubsection{\code{U\_AREA}}

    Contiene info solo necesaria cuando el proceso se está ejecutando. Está en siempre en la misma dir. v (user) pero solo es accesible en kernel mode y cuando el proceso está en CPU.\\

    La \code{U\_AREA} contiene: PCB, puntero a una estructura proc, parámetros y retorno de sys calls, señales, UFDT (User File Descriptor Table), punteros a root, dir actual y terminal asociada, pila del proceso...

    \subsection{Credenciales}
    Un proceso tiene tres pares de credenciales:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Credenciales de ususario} (UID): \footnote{\textbf{SysCalls rel.}: \code{setuid uid} y \code{setgid gid} cambian la credencial efectiva a (efectiva := real o efectiva:= salvada)} $\quad$ \scriptsize Root = UID 0 \normalsize
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item \textbf{Real}: Compara mi uid con el uid del proceso
            \item \textbf{Efectiva}: Privilegios que tengo en función del proceso
            \item \textbf{Salvada}: Privilegios que tengo durante un tiempo
        \end{itemize}
        \item \textbf{Credenciales de grupo} (GID): 
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item \textbf{Real}: Compara mi gid con el gid del proceso
            \item \textbf{Efectiva}: Privilegios que tiene el grupo en función del proceso
            \item \textbf{Salvada}: Privilegios que el grupo puede tener por un tiempo
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    Las sys calls tipo (\code{exec()}) \footnote{\textbf{Llamadas relacionadas}: \href{https://man7.org/linux/man-pages/man3/exec.3.html}{\code{exec()} manual} (Solo devuelven -1 si ha ocurrido un error).} también pueden cambiar las credenciales. Si un programa o fichero tiene el bit setuid activado, \hlfancy{yellow}{el uid real no cambia, pero el uid efectivo del proceso que llama, cambia temporalmente a los permisos del propietario del archivo}.\\

    Aún que seas root, \hlfancy{yellow}{el acceso completo a todos los fucheros del sistema está sujeto a las restricciones de permisos y se comprueba con la \textbf{credencial efectiva}}.

    \subsection{Variables de entorno}
    Se usan para pasar información entre proceso, son de la forma \code{VARNAME=value}\footnote{\textbf{Comandos relacionados}: \code{ENV} printea por pantalla las variables de entorno y el contenido de estas} y se encuentran al final del stack desde el comienzo de la ejecución del programa. Acceso:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Tercer argumento de \code{main(int argc, char *argv[], char *env[])}}
        \item \textbf{\code{extern char ** environ}}: array terminado en null
        \item \textbf{Funciones}: \code{putenv(), getenv(), setenv(), unsetenv()}
    \end{itemize}

    Al ejecutar un nuevo proceso, las variables de entorno se heredan del padre o del entorno que ejecuta la llamada, \hlfancy{yellow}{pero no tienen por que concordar con el mismo programa ni otros procesos del usuario.}

    \section{Ciclo de vida de un proceso en UNIX}
    Cada proceso en el sistema empieza su vida con una llamada al sistema \code{fork()}\footnote{\textbf{SysCalls relacionadas}: \href{https://man7.org/linux/man-pages/man2/fork.2.html}{\code{fork()} manual}} por parte del \textbf{proceso padre}, esto crea un \textbf{proceso hijo} que pasa por diferentes estados, hasta que se ejecuta la llamada al sistema que lo termina\footnote{\textbf{SysCalls relacionadas}: \href{https://man7.org/linux/man-pages/man3/exit.3.html}{\code{exit()} manual}}.\\

    Cuando se crea un proceso el SO debe:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Asignar un PID al nuevo proceso
        \item Crear e inicializar su PCB
        \item Actualizar la SCB para incluir el nuevo proceso
        \item Asignarle memoria y cargar el programa que se va a ejecutar
        \item Ponerlo en estado \textit{ready} y en cola
    \end{itemize}

    Cuando se termina un proceso, se borra su PCB y el SO reclama los recursos asignados a ese proceso. Si tiene hijos, se espera a que terminen o se heredan por INIT.\\

    Estados en SystemV:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Idle}: El proceso está siendo creado pero aún no está listo
        \item \textbf{Ready to run}: Listo para ser ejecutado (memoria principal o swapped)
        \item \textbf{Blocked / Sleep}: Bloqueado o en espera (memoria principal o swapped)
        \item \textbf{User running / kernel running}: En ejecución
        \item \textbf{Zombie}: El proceso ha terminado pero su proceso padre no llama a \code{wait()}\footnote{\textbf{SysCalls relacionadas}: \href{https://man7.org/linux/man-pages/man2/wait.2.html}{\code{wait()} manual}}, por lo que su estructura proc no se vacía y el proceso sigue existiendo.
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=275px]{processStates.png}
    \end{center}

    \subsection{Creando un proceso con \code{fork()}}
    Tareas realizadas por la llamada \code{fork()}:

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Aloja espacio en la swap
        \item Asigna un pid \hlfancy{yellow}{($>0$)} y una \code{PROC} structure
        \item Aloja procesos hijo en la \code{U\_AREA} con la info del padre
        \item Sube archivos a la \code{U\_AREA}
        \item Añade al proceso hijo a la región de código compartido del padre
        \item Duplica data y stack del padre y actualiza las tablas (ineficiente)
        \item Inicializa el contexto hardware
        \item Cambia el estado del proceso hijo a \textit{ready to run}
        \item Devuelve 0 al proceso hijo
        \item Devuelve el pid del hijo al padre
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Un proceso que no es del root, siempre \textbf{comienza y termina} su ejecución en \textbf{modo kernel} y aún que el proceso sea del root. Las llamadas a funciones siguen siendo en modo usuario.}\\

    Hay dos optimizaciones para esta llamada:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Copy on write}: Los datos y el stack son marcados \textbf{READ\_ONLY} no se copian, se comparten con el padre. Cuando el hijo intenta modificarlos salta una excepción, que desencadena que solo se copia la página modificada.
        \item \textbf{\code{vfork()} sys call}: Solo se usa para ejecutar \code{exec()} un periodo corto de tiempo. El proceso hijo pide prestado al padre espacio hasta que se realice una llamada a \code{exit()}, y ningún dato es copiado ni compartido (no es eficiente si hay paginado).
    \end{itemize}

    \subsection{Ejecutando programas con \code{exec()}}

    Una vez creado un proceso, \code{exec()} ejecuta un programa, su código \hlfancy{yellow}{se carga en memoria y es compartido entre todos los procesos que lo utilizan}. El espacio de direcciones es reemplazado por uno nuevo para el programa que se ejecuta (o lo devuelve al padre si \code{vfork()}). Cuando la llamada \code{exec()} termina, la ejecución del programa empieza.\\

    Tareas realizadas por la llamada \code{exec()}

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Consigue el ejecutable a través del path (namei)
        \item Comprueba el acceso de ejecución
        \item Analiza la cabecera y comprueba si es un ejecutable válido (\#!)
        \item Si los permisos de ejecución son correctos cambia efectivo y salvado del UID o GID
        \item Guarda el entorno y los argumentos en el espacio del kernel
        \item Aloja espacio en la swap (datos y pila)
        \item Libera espacio de direcciones (o los devuelve al padre si \code{vfork()})
        \item Aloja nuevo espacio de direcciones. Si el código ya estaba en uso lo comparte
        \item Copia las variables de entorno y los argumentos a la nueva pila del usuario
        \item Restablece las señales por defecto
        \item Inicializa el hardware context (registros a 0 excepto PC (program counter))
    \end{itemize}

    \subsection{Terminando un proceso con \code{exit()}}

    IMPORTANTE: la estructura \code{PROC} y por lo tanto el proceso, no son desalojados, siguen existiendo pero en estado zombie, hasta que se ejecute la llamada \code{wait()}.\\

    Tareas realizadas por la llamada \code{exit()}:

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Desactiva las señales y cierra todos los archivos abiertos del proceso
        \item libera de la tabla de inodos los inodos referentes al control, root directory...
        \item Guarda las estadísticas de recursos usados y estado de salida en \code{PROC} structure
        \item Cambia el estado a \code{SZOMB} y pone la estructura \code{PROC} en la lista zombie
        \item Hace que INIT herede los procesos hijos
        \item Libera el espacio de memoria de la \code{U\_AREA} y swap
        \item Manda la señal \code{SIGCHILD} al proceso padre (suele ignorarse)
        \item SI el padre está esperando por el proceso hijo, se despierta al padre
        \item Se llama a \code{swtch()} para inicializar el contexto de cambio
    \end{itemize}

    \subsection{Esperando a que el proceso hijo termine con \code{wait()}}

    Comprueba si el proceso hijo ha terminado, si no, tiene que esperar a que termine. Una vez terminado, se desaloja la estructura \code{PROC} del hijo y devuelve el pid del hijo que ha terminado.\\

    Las llamadas \code{waitpid(pid, stat, opt)\footnote{\href{https://linux.die.net/man/2/waitpid}{\code{waitpid()} manual}}, waitid(), wait3() y wait4()} admiten parámetros, como el status o flags del tipo:
    
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{WHONHANG}: no espera a que el hijo termine (lo deja en 2º plano)
        \item \textbf{WUNTRACED}: Además del fin del proceso reporta también la pausa del hijo
        \item \textbf{WCONTINUED}: Además del fin del proceso reporta si el hijo parado se reanuda
        \item \textbf{WNOWAIT}: No desaloja el \code{PROC} del proceso hijo
    \end{itemize} 

    \section{Planificación de CPU en UNIX}
    En un SO multiprogramado, varios procesos y/o hilos compiten por la CPU. Los procesos se suelen comportar alternando ráfagas de CPU y E/S. Cada proceso empieza y termina con una ráfaga de CPU.\\

    \begin{center}
        \includegraphics[width=270px]{scheduler.png}
    \end{center}

    El planificador o \textit{scheduler} es la parte del SO que decide que proceso de los que se están ejecutando obtiene la CPU. Hay dos tipos de algoritmos de planificación:

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{No apropiativa}: El proceso actual se queda en CPU hasta que termina su ráfaga.
        \item \textbf{Apropiativa}: El planificador puede quitar de CPU el proceso actual antes de que termine su ráfaga (apropiación = ready to run).
    \end{itemize}

    Y hay varios tipos de planificadores:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{A corto plazo}: Decide que proceso entra en la CPU de los que se están ejecutando
        \item \textbf{A medio plazo}: Decide que procesos deben incluirse o quitarse de la swap
        \item \textbf{A largo plazo}: En sistemas batch (lotes), decide que proceso de la cola (\textit{spool}) será cargado en memoria principal, o sea, su orden.
    \end{itemize}

    \subsection{Algoritmos de planificación}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{No apropiativo}
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item \textbf{FCFS}: (First come firse served) es una cola FIFO, facil de implementar.
            \item \textbf{SJF}: (Shortest Job First) teórico, se necesita conocer la longitud de las ráfagas
            \item \textbf{Priority}: Cada proceso va entrando en CPU dependiendo de su prioridad
        \end{itemize}
        \item \textbf{Apropiativo}
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item \textbf{RR}: (Round Robin) se aplica un quantum\footnote{\textbf{Quantum} (q): tiempo limitado que cada proceso puede tener la CPU)} a cada proceso organizados en una cola FIFO, facil de implementar
            \item \textbf{SRTF}: (Shortest Remaining Time First)teórico, se compara el nuevo proceso con el de CPU y el más corto en ese momento se la lleva
            \item \textbf{PriorityAp}: Cuando un proceso con mayor prioridad está listo, roba la CPU
            \item \textbf{Cola multinivel}: Evolución del anterior, tiene una cola por cada nivel de prioridad (para evitar colas vacías, permite prioridades dinámicas)
        \end{itemize} 
    \end{itemize}

\end{document}




